<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN"
"dtd/kdedbx45.dtd" [
<!ENTITY % addindex "IGNORE">
<!ENTITY % Ukrainian "INCLUDE"
> <!-- change language only here -->
]>

<article id="mouse" lang="&language;">
<articleinfo>
<title
>Мишка</title>
<authorgroup>
<author
>&Mike.McBride; &Mike.McBride.mail;</author>
<author
>&Brad.Hards; &Brad.Hards.mail;</author>
<othercredit role="translator"
><firstname
>Юрій</firstname
><surname
>Чорноіван</surname
><affiliation
><address
><email
>yurchor@ukr.net</email
></address
></affiliation
><contrib
>Переклад українською</contrib
></othercredit
> 
</authorgroup>

<date
>1 червня 2016 року</date>
<releaseinfo
>Плазма 5.6</releaseinfo>

<abstract>
<para
>Це документація до модуля «Системних параметрів» &kde;, за допомогою якого можна налаштовувати миші та інші координатно-покажчикові пристрої. </para>
</abstract>

<keywordset>
<keyword
>KDE</keyword>
<keyword
>Системні параметри</keyword>
<keyword
>миша</keyword>
</keywordset>
</articleinfo>

<sect1 id="kcm_mouse">
<title
>Мишка</title>

<para
>За допомогою цього модуля ви можете налаштувати координатно-покажчиковий пристрій вашого комп’ютера. Цим координатно-покажчиковим пристроєм може бути миша, кульовий маніпулятор, тачпад або будь-який інший пристрій з подібним призначенням.</para>

<para
>Вікно цього модуля поділено між декількома вкладками: <link linkend="mouse-general"
>Загальне</link
>, <link linkend="mouse-advanced"
>Додатково</link
> і <link linkend="mouse-navigation"
>Навігація мишкою</link
>. </para>

<sect2 id="mouse-general">
<title
>Загальне</title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Послідовність кнопок</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Якщо ви шульга, ви можете змінити функції <mousebutton
>лівої</mousebutton
> і <mousebutton
>правої</mousebutton
> кнопок вашого координатно-покажчикового пристрою за допомогою пункту <quote
>Шульга</quote
>. Якщо на вашому координатно-покажчиковому пристрої більше за дві кнопки, цей пункт вплине лише на функції <mousebutton
>лівої</mousebutton
> і <mousebutton
>правої</mousebutton
> кнопок. Наприклад, якщо у вас миша з трьома кнопками, функції <mousebutton
>середньої</mousebutton
> кнопки змінено не буде.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Зворотний напрям прокручування</guilabel
></term>
<listitem
><para
>Якщо позначено цей пункт, коліщатко прокручування (якщо воно є на мишці) працюватиме у зворотному напрямку (так, що, якщо раніше прокручування коліщатка у напрямку до себе призводило до гортання сторінки вниз, тепер таке прокручування гортатиме сторінку угору). Цей пункт може бути корисним у роботі з нетрадиційно налаштованим сервером X. </para>
</listitem>
</varlistentry>
<varlistentry>
<term
><guilabel
>Подвійне клацання відкриває файли та теки (перше клацання — вибір)</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Якщо позначено цей пункт, одинарне клацання <mousebutton
>лівою</mousebutton
> кнопкою миші, коли вказівник знаходиться над піктограмою або файлом відкриватиме цю піктограму або цей файл. Ця поведінка є типовою, вона повністю подібна до того, що відбувається коли ви натискаєте посилання у більшості з переглядачів Тенет. Але ви можете зробити так, щоб піктограми і файли відкривалися подвійним клацанням, а одинарне клацання лише позначало б піктограму або файл. З такою поведінкою ви можете ознайомитися на прикладі інших стільничних середовищ або операційних систем.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Одинарне клацання відкриває файли та теки</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це типовий параметр. Одинарне клацання, якщо вказівник знаходиться над піктограмою, відкриває цю піктограму. З метою вибору ви можете перетягнути вказівник навколо піктограм, утримувати натиснутою клавішу &Ctrl; з одночасним клацанням <mousebutton
>правою</mousebutton
> кнопкою миші або просто клацнути по піктограмі і перетягнути її.</para>
</listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</sect2>

<sect2 id="mouse-advanced">
<title
>Додатково</title>

<variablelist>
<varlistentry>
<term id="peripherals-mouse-acceleration">
<guilabel
>Прискорення вказівника</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>За допомогою цього параметра ви можете змінити співвідношення між відстанню, на яку буде пересунуто вказівник миші на екрані і відносним рухом самого координатного пристрою (миші, кульового маніпулятора або іншого координатно-покажчикового пристрою).</para>

<para
>Вище значення множника прискорення призведе до збільшення відстані пересування вказівника на екрані за однакового руху пристроєм.</para>

<tip
><para
>Співвідношення у межах <guilabel
>1x</guilabel
>-<guilabel
>3x</guilabel
> добре працюють на більшості систем. Якщо вказати співвідношення більше за <guilabel
>3x</guilabel
>, вказівником миші буде важко керувати.</para
></tip>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Чутливість пересування</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Поріг чутливості — це найменше значення відстані, на яку слід пересунути вказівник миші екраном, перш ніж буде задіяно прискорення. Якщо рух буде меншим за порогове значення, вказівник миші рухатиметься таким чином, ніби встановлено прискорення у <guilabel
>1x</guilabel
>.</para>

<para
>Таким чином, якщо ви робитимете лише невеличкі рухи фізичним пристроєм (наприклад, мишею), за допомогою миші можна буде виконувати ювелірні операції, тоді як значні рухи призводитимуть до швидкого перескакування вказівника у інші ділянки вікна.</para>

<para
>Ви можете вказати значення чутливості введенням значення у поле редагування або натисканням кнопок зі стрілками вгору і вниз у полі лічильника, розташованому ліворуч від поля редагування.</para>

<tip
><para
>Загалом кажучи, чим більшим є значення <guilabel
>Прискорення вказівника</guilabel
>, тим вищим слід встановити значення <guilabel
>Чутливості пересування</guilabel
>. Наприклад, значення <guilabel
>Чутливості пересування</guilabel
> у 4 пікселі пасує до значення <guilabel
>Прискорення вказівника</guilabel
> 2x, а 3x краще встановити значення у 10 пікселів.</para
></tip>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Інтервал подвійного клацання</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це максимальний проміжок часу між клацаннями, які може бути зареєструвано як подвійне клацання. Якщо ви клацнули двічі, а час між цими клацаннями менший за це число, система виконає дію у відповідь на подвійне клацання. Якщо ж час між двома клацаннями більший за це число, система розпізнає ці два клацання як <emphasis
>окремі</emphasis
> одинарні клацання.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Час початку перетягування</guilabel
> і <guilabel
>Відстань початку перетягування</guilabel
></term>

<listitem>
<para
>Якщо ви <itemizedlist
> <listitem
><para
>клацнете кнопкою миші</para
></listitem
> <listitem
><para
>з перетягуванням протягом часу, вказаного у пункті <guilabel
>Час початку перетягування</guilabel
>, і </para
></listitem
> <listitem
><para
>пересунете вказівник на відстань рівну або більшу за число (у пікселях) вказане у пункті <guilabel
>Відстань початку перетягування</guilabel
>,</para
> </listitem
> </itemizedlist
> графічне середовище почне показ перетягування позначеного елемента.</para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Коліщатко миші прокручує на</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Якщо на вашій мишці є коліщатко, скористайтеся полем лічильника, щоб визначити на скільки рядків гортатиметься текст у відповідь на один <quote
>крок</quote
> прокручування коліщатка миші.</para>
</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</sect2>

<sect2 id="mouse-navigation">
<title
>Навігація мишкою</title>

<para
>За допомогою цієї вкладки ви можете налаштувати як замінник миші цифрову панель клавіатури. Таке налаштування може бути корисним, якщо ви працюєте за комп’ютером, у якого немає координатно-покажчикового пристрою, або за комп’ютером, на якому вам не потрібна цифрова панель клавіатури. </para>

<variablelist>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Пересувати мишку цифровою клавіатурою</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Щоб увімкнути режим клавіатурної миші, вам слід позначити пункт з написом <guilabel
>Пересувати мишку цифровою клавіатурою</guilabel
>. Після того, як ви це зробите, ви отримаєте доступ до інших параметрів і зможете провести подальше налаштування клавіатурної миші, якщо цього забажаєте. </para>
<para
>Клавіші цифрової панелі клавіатури пересуватимуть вказівник миші у напрямках, які очевидні з розташування цих клавіш. Зауважте, що окрім рухів вгору-вниз і ліворуч-праворуч, ви можете пересувати вказівник по діагоналі. Клавішу <keycap
>5</keycap
> можна використовувати для імітації клацання, зазвичай, лівою кнопкою миші. Ви можете змінити кнопку, яку імітуватиме «5», за допомогою клавіш <keycap
>/</keycap
> (ліва кнопка миші), <keycap
>*</keycap
> (середня кнопка миші) і <keycap
>-</keycap
> (права кнопка миші). За допомогою клавіші <keycap
>+</keycap
> можна імітувати подвійне клацання вибраною для «5» кнопкою миші. Клавішею <keycap
>0</keycap
> можна скористатися для імітації утримування натиснутою кнопки, що відповідає «5», (для полегшення перетягування), а потім скористатися клавішею <keycap
>.</keycap
> для імітації відпускання кнопки миші. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Затримка прискорення</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це час (у мілісекундах) між початковим натисканням клавіші і першим повторним сигналом про натискання клавіші, призначеної для руху вказівника, для прискорення клавіатурної миші. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Інтервал повторення</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це час у мілісекундах між повторними сигналами про натискання клавіші, призначеної для руху вказівника, для прискорення клавіатурної миші. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Час прискорення</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це час у мілісекундах, який має пройти до досягнення вказівником максимальної швидкості під час прискорення клавіатурної миші. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Максимальна швидкість</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це максимальна швидкість у пікселях на секунду, якої вказівник миші може досягти  під час прискорення клавіатурної миші. </para>
</listitem>
</varlistentry>

<varlistentry>
<term
><guilabel
>Профіль прискорення</guilabel
></term>
<listitem>
<para
>Це нахил кривої прискорення вказівника клавіатурної миші. </para>
</listitem>
</varlistentry>

</variablelist>

</sect2>

</sect1>

</article>
